\section{Conclusão}
\label{sec:conclusao}  

Nossos resultados apontam indícios de que as tecnologias atuais de
virtualização e, por consequência, de computação em nuvem ainda não conseguem
garantir um isolamento efetivo entre máquinas virtuais em um mesmo servidor
físico. A tendência é que aplicações que possuem perfil voltado para operações
em disco interferem de maneira significativa no desempenho de outras aplicações
com o mesmo perfil, mesmo quando executadas em máquinas virtuais diferentes.
Aplicações com o perfil voltado para \textit{CPU} interferem pouco contra
aplicações com o perfil voltado para aplicações em disco e vice-versa. Isso é
condizente com a realidade, onde o paralelismo em nível de entrada e saída
ainda tem muito espaço para evoluir.

A partir dos dados coletados, aplicamos modelos estatísticos para a obtenção da
predição de desempenho de uma aplicação a partir das métricas de desempenho em
nível de sistema. Assim como no trabalho de Koh \cite{koh2007}, a média
ponderada com o auxílio da análise por componente principal obteve resultados
melhores se comparada com a regressão linear. Dessa forma, aplicamos um modelo
regressão polinomial que por sua vez, apresentou ajustes mais aproximados do
que a média ponderada com o auxílio da análise por componente principal.

A avaliação da degradação de desempenho entre aplicações com o perfil voltado
para utilização de \textit{CPU} não foi realizada e pode ser considerada uma
limitação deste trabalho. De toda forma, entendemos que para as configurações
de \textit{hardware} do servidor utilizado neste estudo são necessárias um
número maior de máquinas virtuais executando \textit{benchmarking} de
\textit{CPU	}, ao mesmo tempo, para que fosse possível observar algum tipo de
interferência e degradação em seus desempenhos. 

Uma outra limitação deste trabalho se ao fato de não ter sido possível coletar
todos os dados referente as características de cargas de trabalho a nível de
sistema definidas no trabalho de Koh \cite{koh2007}. Dado que o
\textit{hypervisor} KVM não possui uma instrumentação voltada para coleta de
dados de monitoramento de desempenho adequada. Entretanto, entende-se que é
importante para trabalhos futuros que tal estudo seja aplicado em um
\textit{hypervisor} como KVM.

Por fim, os procedimentos adotados neste trabalho promovem algumas
possibilidades para trabalhos futuros, como estudo um comparativo entre os
diversos tipos de \textit{hypervisors} utilizados, levando-se em conta as
técnicas de virtualização paravirtualização e virtualização total, de modo que
se possa avaliar qual tipo de ferramenta, dada a técnica de virtualização,
trata melhor a interferência de desempenho entre as máquinas virtuais.
%
Outro avanço, envolve a aplicação de técnicas de aprendizado de máquina utilizando
os modelos preditivos aplicados por Koh \textit{et al.}~\cite{koh2007}; assim, por exemplo,
comparando com os resultados alcançados por Caglar \textit{et al.}~\cite{Caglar2016}
que utiliza o \textit{K-means}.



